\end{multicols}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores obtidos pelo método dos mínimos quadrados}
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $T (K)$         &  $R~(\Omega)$                         & $b~(V)$                             & $c~(V)$         \\\hline
    $298 \pm 1$  &  $(4.6\pm 0.9)\times 10^{-1}$ & $(4.67\pm 0.09)\times 10^{-2}  $ & $(7.13\pm 0.07)\times 10^{-1}$       \\
    $316 \pm 1$  &  $(1.22\pm 0.09)$            & $(4.71\pm 0.09)\times 10^{-2}  $ & $(6.61\pm 0.08)\times 10^{-1}$       \\
    $329 \pm 1$  &  $(1.10\pm 0.09)$            & $(4.64 \pm 0.09)\times 10^{-2}$  & $(6.22\pm 0.09)\times 10^{-1}$        \\
    $345 \pm 1$  &  $(8.5\pm 0.7)\times 10^{-1}$ & $(4.51 \pm 0.07)\times 10^{-2}$  & $(5.70\pm 0.06)\times 10^{-1}$        \\
    $359 \pm 1$  &  $(7.8\pm 0.8)\times 10^{-1}$ & $(4.49 \pm 0.08)\times 10^{-2}$  & $(5.38\pm 0.07)\times 10^{-1}$       \\
    $375 \pm 1$  &  $(9.4\pm 0.9)\times 10^{-1}$ & $(4.31 \pm 0.09)\times 10^{-2}$  & $(4.89\pm 0.07)\times 10^{-1}$       \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:folha14}
\end{table} 
\begin{multicols}{2}

\section{Dados e Análise de Resultados}


\subsection*{Modelo simplista}
Nesta secção utiliza-se o modelo descrito por \ref{1mod} para
descrever o funcionamento da junção.
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/ErsteModel
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ajuste ao modelo mais simples V=RI+bln(I)+c}
 \label{mod_1}
\end{figure}

Observa-se na figura \ref{mod_1} o ajuste dos resultados obtidos para as
6 temperaturas ao modelo mais simples, considerado na introdução.
Os resultados
do {\it fit} apresentam-se na tabela \ref{tab:folha14}.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/B(T)
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{$b(T)=\frac{\eta KT}{q}$}
 \label{b}
\end{figure}

Apresenta-se na fig.\ref{b} os resultados obtidos para o parâmetro b,
que pelo modelo deverá ser $b(T)=\frac{\eta KT}{q}$. Obteve-se
o valor de $\eta=1.63\pm 0.07$. No entanto, este valor não poderá ser considerado,
pois se o modelo prevê uma relação linear de $b$ com $T$, observa-se exatamente o
oposto na figura. Ao não prever com correção este resultado, o valor de $\eta$ não
poderá ser utilizado no ajuste de $c(T)$, que se fez de seguida.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/c
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{$c(T)=-\frac{\eta KT}{q}\log\left(\alpha T^3e^{\frac{-E_g}{KT}}\right)$}
 \label{c}
\end{figure}
No gráfico apresentado na fig.\ref{c} ajusta-se uma função do
tipo apresentado na legenda da figura. No entanto, como já foi dito
é impossível utilizar-se o valor de $\eta$ obtido anteriormente.
Assim, faz-se um ajuste com três parâmetros livres para 6 pontos
experimentais. Trata-se de um caso evidente de {\it overfitting}, o que
leva desde logo a erros maiores. Repare-se ainda na expressão de $c(T)$
tratada de modo a expandir o logaritmo.
\begin{equation}
c(T)=-\frac{\eta KT}{q}\left(\log(\alpha)+3\log(T)-\frac{E_g}{KT}\right)
\end{equation}
Neste caso, observa-se um parâmetro que depende de $\eta T\log(T)$, outro
que depende de $T\eta \log(\alpha)$ e outro de $\eta E_g$. No entanto,
estes dois últimos têm sinais contrários e o valor de T não se altera
drasticamente. Ficam assim explicados os valores de erro enormes que se obtêm
usando o método da matriz da covariância. Assim as variáveis influenciam-se quase
diretamente (tal como evidencia a matriz de co-variância, triangular inferior
de entradas de módulo igual a 1)
e é impossível retirar um {\it fit} com erros significativos. Realizando a experiência
para gamas de temperatura maior verificar-se-ia melhor o ajuste a este modelo teórico.
Este ajuste continuaria a não ser perfeito visto que o modelo é bastante simplista.
\par
Utilizando outro {\it software} (Fitteia) verifica-se que se tem um valor
de $E_g=(1.83\pm 0.09)\times 10^{-19}~J$, que diverge do valor encontrado
na literatura com um desvio de $2.8\%$. Este valor esperado também é obtido ao
utilizar-se o Gnuplot, exceto no erro, que é neste {\it software} cerca
de $600\%$ ($a\pm 6a$), visto que utiliza a matriz da covariância para o
cálculo dos erros.
\par
Também se realizou o ajuste para $\eta =2$, o valor mais provável para a junção
em questão. No entanto, os resultados apresentaram-se piores. Obteve-se o valor de
$E_g=(1.13\pm 0.01)\times 10^{-19}~J$, ou seja, um desvio de $36\%$ à exatidão.
\end{multicols}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Parâmetros retirados do ajuste na fig.\ref{gr_mod2}}
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $T (K)$ & $I_r(A)$&$I_s(A)$&$R(\Omega)$ \\\hline 
    $298\pm1$ & $(3.23\pm0.13)\times 10^{-7}$ & $(5.6\pm1.2)\times 10^{-12}$& $(0.316\pm0.012)$ \\
    $315\pm1$ & $(1.47\pm0.08)\times 10^{-6}$ & $(3  \pm3  )\times 10^{-11}$& $(1.19\pm0.21)$ \\
    $328\pm1$ & $(2.93\pm0.17)\times 10^{-6}$ & $(5.1\pm2.1)\times 10^{-10}$& $(1.26\pm0.13)$ \\
    $344\pm1$ & $(7.5 \pm0.4 )\times 10^{-6}$ & $(1.2\pm0.3)\times 10^{-8} $& $(1.11\pm0.10)$ \\
    $358\pm1$ & $(1.54\pm0.09)\times 10^{-5}$ & $(6.1\pm1.2)\times 10^{-8} $& $(1.01\pm0.09)$ \\
    $374\pm1$ & $(3.53\pm0.19)\times 10^{-5}$ & $(3.6\pm0.5)\times 10^{-7} $& $(1.05\pm0.07)$ \\
    \hline
    \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tb_m2_param}
\end{table} 
\begin{multicols}{2}



\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/r
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{$R(T)$}
 \label{R}
\end{figure}




Realizou-se um gráfico da resistência da junção em função da temperatura.
Não foi indicado qualquer modelo teórico para esta variável,
nem se retirou um número suficiente de dados para tentar intuir uma
função que conseguisse descrever esse comportamento. O {\it plot}
deste gráfico encontra-se na fig. \ref{R}.
\par
Podia ter sido feito um gráfico conjunto, a partir da manipulação
das expressões de modo a obter-se um {\it fit} tridimensional.
No entanto, devido à falha evidente no parâmetro $b$, não é provável
que esse {\it fit} conjunto dê bons resultados. Essa abordagem é apenas tomada
no modelo elaborado, onde os gráficos se ajustam de melhor maneira a todos
os parâmetros.

\subsection*{Modelo Elaborado}

Ajustou-se aos pontos experimentais o modelo da equação \ref{2mod}
para cada uma das temperaturas estudadas, estes apresentam-se na fig.\ref{gr_mod2}. 
De cada uma destas regressões foram obtidos 3 parâmetros: $I_s$ ,$I_R$ e $R$, os 
valores dos mesmos estão na tabela \ref{tb_m2_param}.Observou-se que os erros 
sugeridos pelo programa utilizado eram bastante elevados para as temperaturas
mais baixas.
\par
Analisou-se a variação de cada um destes parâmetros com a temperatura. Para o
$I_r$ e o $I_s$ ajustaram-se os modelos na equação \ref{eq_isir} tendo o cuidado 
de realizar o fit de ambos os modelos em simultâneo, visto que $E_g$ tem de ser 
o mesmo em ambos os modelos; nota-se que no fit conjunto o modelo ajusta-se bem aos valores
de $I_R$ obtidos mas fica mais desviado dos pontos de $I_s$. 
Como o fit se vai ajustar melhor aos
pontos com menor erro relativo, e os erros relativos de $I_r$ são constantemente menores que
os erros respetivos de $I_s$, a figura \ref{gr_adj_mod2} mostra um ajuste melhor aos
pontos de $I_r$.


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/mod2
 \unskip
}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/rm2
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Acima gráficos dos parâmetros $I_r(T)$ e $I_s(T)$, em baixo $R(T)$. Os dois primeiros foram realizados
conjuntamente e obteve-se $E_g=\left(1.77\pm 0.11\right)\times 10^{-19}~J$,
$k_s=\left(0.8\pm 1.0\right)\times 10^{-2}~A$ e $k_r=1.1\pm 2.9~A$. }
 \label{gr_adj_mod2}
\end{figure}

\par
Para a regressão da Figura \ref{gr_mod2} obteve-se um valor de $E_g = (1.77\pm 0.11)\times 10^{-19}$
que é coerente com o valor em \cite{energia} . De facto, o desvio à exatidão
é $0.475\%$, o que comparativamente ao primeiro modelo mostra uma melhoria de cerca
de $2.3\%$.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/Modelo2
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ajustes da eq.\ref{2mod} aos pontos experimentais para cada temperatura. A escala no eixo das abcissas é logaritmica}
 \label{gr_mod2}
\end{figure}

Do gráfico de $R$ (\ref{gr_adj_mod2}, em baixo), retira-se exactamente as
mesmas ilações do que para o primeiro modelo. De facto, a tendência
quasi-oscilatória verifica-se em ambos os gráficos, não se podendo 
inferir nenhum modelo. A dificuldade em conseguir encontrar uma relação
entre a temperatura e a resistência advém do facto desta depender de
dois factores - a concentração e a mobilidade dos portadores.
A resistência varia com o produto destes dois factores, logo, mesmo
sabendo como varia a concentração dos portadores, 
não conseguindo monitorizar a mobilidade dos mesmo, não conseguimos inferir nenhum modelo final.

\subsection*{Ajuste conjunto}
Para tentar resolver o problema da inter-dependência das variáveis de ajuste no
segundo modelo tentou-se fazer um ajuste simultâneo de todos os pontos.
Para tal substituiu-se as equações em eq. \ref{eq_isir} na equação \ref{2mod}
para obter uma equação que apenas dependesse de $I$ e de $T$, com 4 parâmetros
livres, $E_g$ e duas constantes de proporcionalidade.  $R$ que é assumida constante.
\par
O resultado do ajuste deste modelo aos dados experimentais apresenta-se na 
fig. \ref{3d} para esta regressão obteve-se um valor de $E_g=(1.83\pm0.02)\times 10^{-19}~J$,
$R=(1.16\pm0.05) \Omega$, $k_{is}=(31\pm17)A$ e $k_{ir}=(1.8\pm0.5)\times10^{-2}A$. 
O valor de $E_g$ apresenta um desvio à exactidão de $2.4\%$, e é concordante com o 
valor obtido realizando o ajuste em separado. Apesar de o valor de $E_g$ apresentar 
um desvio à exactidão baixo o seu erro não cobre o desvio observado. 
Uma das causas desta discrepância pode ser o facto de o modelo 
considerado prever uma resistência da junção constante, facto que não se verifica na prática.
A resistência apresenta um valor próximo da média das resistências obtidas 
quando se fez os ajustes em separado.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/3d
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ajuste simultâneo}
\label{3d}
\end{figure}
